% Epistle of James
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Epištola S. Jakuba]{Epištola obecná}{(S.) Jakuba apoštola}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Jakub}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Učí s. Jakub, abychom se neděsili pokušení, ale stateční v snášení a přemáhání jich byli, \verseref[Jk1:5]{5.} o všelikou pomoc k nejlepšímu dárci, \verseref[Jk1:13]{13.} kterýž žádnému není příčinou hříchu neb pádu, dověrně se utíkajíce, \verseref[Jk1:22]{22.} jemuž abychom se skutečně líbiti usilovali, napomíná.
\end{excerpt}

\lettrine{J}{}akub, Boží a Pána Je\-zu\-kri\-sta služebník, dvanácteru pokolení rozptýlenému pozdravení.
\verse{2}\,Za největší radost mějte, bra\-tří moji, kdyžkoli v rozličná pokušení upadáte,
\verse{3}\,Vědouce, že zkušení víry vaší působí trpělivost.
\verse{4}\,Trpělivost pak ať má do\-ko\-na\-lý skutek, abyste byli dokonalí a celí, v ničemž nemajíce nedostatku.
\verse[Jk1:5]{5}\,Jestliže pak komu z vás nedostává se moudrosti, žádejž \emph{jí} od Boha, kterýž všechněm dává ochotně a neomlouvá, i budeť dána jemu.
\verse{6}\,Žádejž pak důvěrně, nic nepochybuje. Nebo kdož pochybuje, podoben jest vlnám mořským, kteréž vítr sem i tam že\-ne, a jimi zmítá.
\verse{7}\,Nedomnívej se zajisté člověk ten, by co vzíti měl ode Pána.
\verse{8}\,Muž dvojí mysli, jest neustavičný ve všech cestách svých.
\verse{9}\,Chlubiž se pak bratr po\-ní\-že\-ný v povýšení svém,
\verse{10}\,A bohatý v ponižování se; nebo jako květ byliny pomine.
\verse{11}\,Nebo \emph{jakož} slunce vzešlé s horkostí usušilo bylinu, a květ její spadl, i ušlechtilost postavy jeho zhynula, takť i bohatý v svých cestách usvadne.
\verse{12}\,Blahoslavený muž, kterýž snáší pokušení; nebo když bude zkušen, vezme korunu života, kterouž zaslíbil Pán těm, kdož ho milují.
\verse[Jk1:13]{13}\,Žádný, když bývá pokoušín, neříkej, že by od Boha pokoušín byl; neboť Bůh nemůže pokoušín býti ve zlém, aniž také on koho pokouší.
\verse{14}\,Ale jeden každý pokoušín bývá, od svých vlastních žádostí jsa zachvacován a oklamáván.
\verse{15}\,Potom žádost když počně, porodí hřích, hřích pak vy\-ko\-na\-ný zplozuje smrt.
\verse{16}\,Nebluďtež, bratří moji milí.
\verse{17}\,Všeliké dání dobré a každý dar dokonalý shůry jest sstupující od Otce světel, u něhož není proměnění, ani \emph{pro} obrácení se \emph{jinam} zastínění.
\verse{18}\,\emph{On} proto, že chtěl, zplodil nás slovem pravdy, k tomu, aby\-chom byli prvotiny nějaké stvoření jeho.
\verse{19}\,A tak, bratří moji milí, budiž každý člověk rychlý k slyšení, \emph{ale} zpozdilý k mluvení, zpozdilý k hněvu.
\verse{20}\,Nebo hněv muže spravedlnosti Boží nepůsobí.
\verse{21}\,Protož odvrhouce všelikou nečistotu, a ohyzdnost zlosti, s tichostí přijímejte vsáté slovo, kteréž může spasiti duše vaše.
\verse[Jk1:22]{22}\,Buďtež pak činitelé slova, a ne posluchači toliko, oklamávajíce sami sebe.
\verse{23}\,Nebo byl\discretionary{-}{-}{-}li by kdo posluchač slova, a ne činitel, ten podoben jest muži spatřujícímu oblíčej přirozený svůj v zrcadle.
\verse{24}\,Vzhlédl se zajisté, i odšel, a hned zapomenul, jaký by byl.
\verse{25}\,Ale kdož by se vzhlédl v dokonalý zákon svobody, a zůstával by \emph{v něm}, ten nejsa posluchač zapominatelný, ale činitel skutku, blahoslavený bude v skutku svém.
\verse{26}\,Zdá\discretionary{-}{-}{-}li se pak komu z vás, že jest nábožný, a v uzdu nepojímá jazyka svého, ale svodí srdce své, takového marné jest náboženství.
\verse{27}\,Náboženství čisté a nepoškvrněné před Bohem a Otcem totoť jest: Navštěvovati sirotky a vdovy v ssouženích jejich, \emph{a} ostříhati sebe nepoškvrněného od světa.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Velí, aby víra nebyla zprzňována přijímáním osob, pravě, že to u Boha místa nemá. \verseref[Jk2:14]{14.} Potom rozdíl víry mrtvé od víry živé \verseref[Jk2:16]{16.} příjemně a srozumitelně předkládá.
\end{excerpt}

\lettrine{B}{}ratří moji, nepřipojujtež přijímání osob k víře slavného Pána našeho Jezukrista.
\verse{2}\,Nebo kdyby přišel do shromáždění vašeho muž, maje prsten zlatý v drahém rouše, a všel by také i chudý v chaterném oděvu,
\verse{3}\,A popatřili byste k tomu, kterýž drahé roucho má, a řekli by\-ste jemu: Ty sedni tuto po\-cti\-vě; chudému pak řekli byste: Ty stůj tamto, aneb sedni tuto, pod podnoží noh mých:
\verse{4}\,Zdaliž jste již neučinili rozdílu mezi sebou a učiněni jste soudcové v myšleních zlých?
\verse{5}\,Slyšte, bratří moji milí, zda\-liž Bůh nevyvolil chudých na tomto světě, \emph{aby} bohatí byli u víře a dědicové království, kteréž zaslíbil těm, kdož jej milují?
\verse{6}\,Ale vy jste neuctili chudého. Zdaliž bohatí mocí neutiskují vás? A oniť vás i k soudům přivozují?
\verse{7}\,Zdali oni nerouhají se tomu slavnému jménu, kteréž vzý\-vá\-no jest nad vámi?
\verse{8}\,Jestliže pak plníte zákon královský podlé písma: Milovati budeš bližního svého, jako sebe samého, dobře činíte.
\verse{9}\,Pakliť osoby přijímáte, hřešíte, \emph{a} zákon vás tresce jako přestupníky.
\verse{10}\,Nebo kdo by koli celého zákona ostříhal, přestoupil by pak jediné, všechněmi jest vinen.
\verse{11}\,Ten zajisté, kterýž řekl: Nesesmilníš, takéť řekl: Nezabiješ. Pakli bys nesesmilnil, ale zabil bys, učiněn jsi přestupníkem zákona.
\verse{12}\,Tak mluvte, a tak čiňte, jako ti, kteříž podlé zákona svobody souzeni býti máte.
\verse{13}\,Nebo odsouzení bez milosrdenství \emph{stane se} tomu, kdož nečiní milosrdenství, ale chlubíť se milosrdenstvím proti od\-sud\-ku.
\verse[Jk2:14]{14}\,Co prospěje, bratří moji, praví\discretionary{-}{-}{-}li se kdo víru míti, a ne\-má\discretionary{-}{-}{-}li skutků? Zdaliž jej ta víra může spasiti?
\verse{15}\,A kdyby bratr neb sestra neodění byli, a opuštění z strany živnosti vezdejší,
\verse[Jk2:16]{16}\,Řekl by pak jim někdo z vás: Jděte v pokoji, shřejte se, a najezte se, a však nedali byste jim potřeby tělesné, což to platí?
\verse{17}\,Takž i víra, nemá\discretionary{-}{-}{-}li skutků, mrtváť jest sama v sobě.
\verse{18}\,Ale dí někdo: Ty víru máš, a já mám skutky. Ukažiž ty mi víru svou z skutků svých, a já tobě ukáži víru svou z skutků svých.
\verse{19}\,Ty věříš, že jest jeden Bůh. Dobře činíš. I ďáblovéť \emph{tomu} vě\-ří, a však třesou se.
\verse{20}\,Ale chceš\discretionary{-}{-}{-}liž věděti, ó člo\-vě\-če marný, že víra bez skutků jest mrtvá?
\verse{21}\,Abraham otec náš zdali ne z skutků ospravedlněn jest, obětovav syna svého Izáka na oltář?
\verse{22}\,Vidíš\discretionary{-}{-}{-}li, že víra napomáhala skutkům jeho, a z skutků víra dokonalá byla?
\verse{23}\,A tak naplněno jest písmo, řkoucí: I uvěřil Abraham Bohu, a počteno jest jemu za spravedlnost, a přítelem Božím nazván jest.
\verse{24}\,Vidíte\discretionary{-}{-}{-}liž tedy, že z skutků ospravedlněn bývá člověk, a ne z víry toliko?
\verse{25}\,Též podobně i Raab ne\-věst\-ka zdali ne z skutků ospravedlněna jest, přijavši ony posly, a jinou cestou pryč vypustivši?
\verse{26}\,Nebo jakož tělo bez duše jest mrtvé, takť i víra bez skutků jest mrtvá.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Škodlivou jazyka neskrocenost a vrtkost pod příklady pěknými vypisuje, \verseref[Jk3:3]{3.} a pilně k bedlivému jím vládnutí, \verseref[Jk3:13]{13.} potom i k prokazování pravé moudrosti napomíná.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}ebuďtež mnozí mistři, bra\-tří moji, vědouce, že by\-chom těžší odsouzení vzali.
\verse{2}\,V mnohém zajisté klesáme všickni. Kdožť neklesá v slovu, tenť jest dokonalý muž, mo\-hou\-cí jako uzdou spravovati také všecko tělo.
\verse[Jk3:3]{3}\,An, my koňům udidla v ústa dáváme, aby nám povolni byli, a vším tělem jejich vládneme.
\verse{4}\,An, i lodí tak veliké jsouce, a prudkými větry hnány bývajíce, však i nejmenším veslem bývají sem i tam obracíny, kamžkoli líbí se tomu, kdož je spravuje.
\verse{5}\,Tak i jazyk malý oud jest, a však veliké věci provodí. Aj, maličký oheň, kterak veliký les zapálí!
\verse{6}\,Jazyk pak \emph{jest} oheň \emph{a} svět nepravosti. Takť jest postaven jazyk mezi oudy našimi, nanečišťující celé tělo, a rozpalující kolo narození \emph{našeho}, jsa rozněcován od ohně pekelného.
\verse{7}\,Všeliké zajisté přirození i zvěři, i ptactva, i zeměplazů, i mořských \emph{potvor} bývá skroceno, a jest okroceno od lidí;
\verse{8}\,Ale jazyka žádný z lidí skrotiti nemůže. \emph{Tak jest} neskrotitelné zlé, pln \emph{jsa} jedu smrtelného.
\verse{9}\,Jím dobrořečíme Bohu Otci, a jím zlořečíme lidem, ku podobenství Božímu stvořeným.
\verse{10}\,Z jedněch a týchž úst pochází dobrořečení i zlořečení. Ne takť býti má, bratří moji.
\verse{11}\,Zdaliž studnice jedním pramenem vydává sladkost i hořkost?
\verse{12}\,Zdaliž může, bratří moji, fíkový strom nésti olivky, aneb vinný kmen fíky? Takť žádná studnice slané i sladké vody nevydává.
\verse[Jk3:13]{13}\,Kdo jest moudrý a umělý mezi vámi? Ukažiž dobrým obcováním skutky své v krotké moudrosti.
\verse{14}\,Pakliť máte hořkou závist, a dráždění v srdci svém, nechlubte se, a neklamejte proti pravdě.
\verse{15}\,Neníť ta moudrost s hůry sstupující, ale jest zemská, hovadná, ďábelská.
\verse{16}\,Nebo kdež \emph{jest} závist a rozdráždění, tu \emph{i} roztržka i všeliké dílo zlé.
\verse{17}\,Ale moudrost, kteráž \emph{jest} s hůry, nejprvé zajisté jest čistotná, potom pokojná, mírná, povolná, plná milosrdenství a ovoce dobrého, bez rozsuzování a bez pokrytství.
\verse{18}\,Ovoce pak spravedlnosti v pokoji rozsívá se těm, kteříž pokoj působí.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Haní a zastavuje sváry a různice, \verseref[Jk4:2]{2.} pravě, že i modlitbám škodí; \verseref[Jk4:6]{6.} neustavičným, vrtkavým a vysokomyslným službu činí k upřímosti a pokoře, \verseref[Jk4:13]{13.} i kratičkost a ustavičnou nejistotu života lidského připomínaje.
\end{excerpt}

\lettrine{O}{}dkud \emph{jdou} bojové a svády mezi vámi? Zdali ne odtud, \emph{totiž} z líbostí vašich, kteréž rytěřují v oudech vašich?
\verse[Jk4:2]{2}\,Žádáte, a nemáte; závidíte a dychtíte, a nemůžete do\-sáh\-nou\-ti; bojujete a válčíte, a však neobdržíváte, proto že neprosíte.
\verse{3}\,Prosíte, a nebéřete, proto že zle prosíte, abyste na své líbosti vynakládali.
\verse{4}\,Cizoložníci a cizoložnice, což nevíte, že přízeň světa jest nepřítelkyně Boží? A protož kdo by koli chtěl býti přítelem tohoto světa, nepřítelem Božím učiněn bývá.
\verse{5}\,Což mníte, že nadarmo dí pís\-mo: \emph{Zdali} k závisti nakloňuje duch ten, kterýž přebývá v nás?
\verse[Jk4:6]{6}\,Nýbrž hojnější dává milost. Nebo dí: Bůh se pyšným protiví, ale pokorným dává milost.
\verse{7}\,Poddejtež se tedy Bohu, \emph{a} zepřete se ďáblu, i utečeť od vás.
\verse{8}\,Přibližte se k Bohu, a přiblížíť se k vám. Umejte ruce, hříšníci, a očisťte srdce vy, kteříž jste dvojité mysli.
\verse{9}\,Ssouženi buďte, a kvělte, a plačte; smích váš obratiž se v kvílení, a radost v zámutek.
\verse{10}\,Ponižte se před oblíčejem Páně, a povýšíť vás.
\verse{11}\,Neutrhejtež jedni druhým, bratří. Kdož utrhá bratru, a potupuje bratra svého, utrhá zákonu, a potupuje zákon. Tupíš\discretionary{-}{-}{-}li pak zákon, nejsi plnitel zákona, ale soudce.
\verse{12}\,Jedenť jest vydavatel zákona, kterýž může spasiti i zatratiti. Ty kdo jsi, ješto tupíš jiného?
\verse[Jk4:13]{13}\,Ale nuže vy, kteříž říkáte: Dnes neb zítra vypravíme se do onoho města, a pobudeme tam přes celý rok, a budeme kupčiti, a \emph{něco} zištěme;
\verse{14}\,(Ješto nevíte, co zítra \emph{bude}. Nebo jaký jest život váš? Pára zajisté jest, kteráž se na maličko ukáže, a potom zmizí.)
\verse{15}\,Místo toho, co byste měli ří\-ci: Bude\discretionary{-}{-}{-}li Pán chtíti, a budeme\discretionary{-}{-}{-}li živi, učiníme toto neb onono.
\verse{16}\,Vy pak chlubíte se v pýše své. Všeliká taková chlouba zlá jest.
\verse{17}\,A protož kdo umí dobře činiti, a nečiní, hřích má.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Boháčům ležícím v nepravostech, a doufajícím v nejistém zboží, činí pohrůžku, \verseref[Jk5:7]{7.} utištěných pak k trpělivému na Pána očekávání ponouká, \verseref[Jk5:12]{12.} a k varování se přísahy, ku pobožnosti, \verseref[Jk5:16]{16.} i k dověrným modlitbám napomíná.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}uže nyní, boháči, plačte, kvílíce nad bídami svými, kteréž přijdou.
\verse{2}\,Zboží vaše shnilo, a roucho vaše zmolovatělo.
\verse{3}\,Zlato vaše a stříbro zerzavělo, a rez jejich bude na svědectví proti vám, a zžířeť těla vaše jako oheň. Shromáždili jste poklad ku posledním dnům.
\verse{4}\,Aj, mzda dělníků, kteříž žali krajiny vaše, při vás zadržaná, křičí, a hlas volání ženců v uši Pána zástupů vešel.
\verse{5}\,Rozkoš jste provodili na ze\-mi, a zbůjněli jste; vykrmili jste srdce svá jako ke dni zabití.
\verse{6}\,Odsoudili jste, zamordovali jste spravedlivého, a neodpíral vám.
\verse[Jk5:7]{7}\,A protož trpěliví buďte, bra\-tří, až do příchodu Páně. Aj, oráč očekává drahého užitku zemského, trpělivě naň očekávaje, až by přijal podzimní i jar\-ní déšť.
\verse{8}\,Buďtež i vy trpěliví, potvrzujte srdcí svých; neboť se přibližuje příští Páně.
\verse{9}\,Nevzdychejtež jedni proti druhým, bratří, abyste nebyli odsouzeni. Aj, soudce již přede dveřmi stojí.
\verse{10}\,Ku příkladu snášení protivenství a dlouhočekání, bratří moji, vezměte proroky, kteříž mluvívali ve jménu Páně.
\verse{11}\,Aj, blahoslavíme ty trpělivé. O trpělivosti Jobově slýchali jste, a dokonání Páně viděli jste; nebo velmi jest milosrdný Pán a lítostivý.
\verse[Jk5:12]{12}\,Přede všemi pak věcmi, bra\-tří moji, nepřisahejte, ani skrze nebe, ani skrze zemi, ani kteroukoli jinou přísahou, ale buď \emph{řeč} vaše: Jistě, jistě, nikoli, nikoli, abyste neupadli v odsouzení.
\verse{13}\,Jest\discretionary{-}{-}{-}li kdo z vás zkormoucený? Modl se. Pakli jest kdo mysli dobré? Prozpěvuj.
\verse{14}\,Stůně\discretionary{-}{-}{-}li kdo z vás? Zavolej starších zboru, ať se modlí za něho, mažíce jej olejem ve jménu Páně.
\verse{15}\,A modlitba víry uzdraví neduživého, a pozdvihneť ho Pán; a jestliže jest co prohřešil, budeť jemu odpuštěno.
\verse[Jk5:16]{16}\,Vyznávejtež se pak jedni druhým z hříchů, a modlte se jedni za druhé, abyste uzdraveni byli. Mnohoť může mod\-lit\-ba spravedlivého opravdová.
\verse{17}\,Eliáš byl člověk týmž bídám jako i my poddaný, a modlitbou modlil se, aby nepršelo, i nepršel déšť na zemi za tři léta a za šest měsíců.
\verse{18}\,A zase modlil se, i vydalo nebe déšť, a země zplodila ovoce své.
\verse{19}\,Bratří, jestliže by kdo z vás pobloudil od pravdy, a někdo by jej zase obrátil,
\verse{20}\,Věziž, že ten, kdož by odvrátil hříšníka od bludné cesty jeho, vysvobodí duši od smrti, a přikryje množství hříchů.

\end{multicols}
